# Утилиты

В этой директории содержатся утилиты, которые упрощают настройку инфосистемы
и работу с ним.

## Запуск инфосистемы

### Запуск сервера

Сервис для systemd `server/infosystem.service` запускает сервер инфосистемы
при загрузке системы и перезапускает его при падениях. Сервис исполняет
скрипт `server/start.sh` из этой директории, который уже запускает сам сервер
через `nvm` с нужной рабочей директорией.

В файле сервиса необходимо подставить `$USER` и `$HOME`:

- `$USER` — это имя пользователя, от которого будет запущен сервер;
- `$HOME` — это домашняя папка пользователя. Предполагается, что в домашней
  папке есть папка `school-infosystem` с этим git-репозиторием —
  если это не так, то в `ExecStart` нужно указать полный путь до скрипта
  `server/start.sh`.

Сервис нужно скопировать в директорию `/etc/systemd/system`, а затем выполнить
`sudo systemctl enable infosystem`. После настройки сервис будет автоматически
запускаться при загрузке системы.

### Запуск киоска

Киоск запускается скриптом `kiosk/start.sh` — его нужно поставить в автозагрузку
рабочего окружения. Например, на Raspberry Pi OS с предустановленным LXDE список
автозагрузки находится в `~/.config/lxsession/LXDE-pi/autostart`. Так этот файл
выглядит со скриптом для запуска киоска (подразумевается, что этот репозиторий
склонирован в `~/school-infosystem`):

```text
@lxpanel --profile LXDE-pi
@pcmanfm --desktop --profile LXDE-pi
@/home/pi/school-infosystem/utilities/kiosk/start.sh
```

Если киокс запущен по другому адресу, чем `http://[::1]:2000/kiosk`, в скрипте
нужно задать нужный адрес:

```bash
…
npm run start -- http://example.com
```

## `infosystem-unmount`

CLI утилита, которая закончит воспроизведение на киосках видео с носителя
и размонтирует его. Установка:

```bash
cd unmount # если PWD в utilities
npm run build
npm install --global .
```

Запуск:

```bash
infosystem-unmount "<название носителя>"
```

При запуске утилита спросит пароль для аутентификации, чтобы получить права
на размонтирование носителей. Сервер освободит носитель и попробует его
размонтировать, после чего носитель можно безопасно извлекать.

## `buildAll.sh`

Собирает все компоненты инфосистемы.
